龍門、右閘、左閘、中堅、禁區、12碼、界外球、掛網、頭槌、倒掛、斬波、鏟波、插花、撻Q、通坑渠、擺烏龍

特區政府以俄為師

4,687

中共曾以俄為師，後來鬧翻。蘇聯解體後，中共為了改善中俄關係，不惜接納1858年簽訂的「璦琿條約」所訂下的中俄邊界，放棄的領土面積高達100萬平方公里，現時雙方關係密切。習近平在十九大的發言中，明言要全面管控香港，怎樣管控？根本毋須動腦筋，只須再次以俄為師。俄羅斯大選，現任總統普京一再競選連任；根據民調，普京可順利當選。但普京不但要當選，他還要不讓主要對手Alexei Navalny藉着參選提高知名度。俄羅斯恰好實行習近平高度讚揚的三權合作，去年2月8日，俄羅斯法院以Alexei Navalny參與反政府行動為由將他判監，令他喪失參選資格。今天在俄羅斯，普京可謂權傾一時，但他尚且要借助法院，先把對手定罪。反觀中共治下的香港，區區一名選舉主任便能完全毋須根據任何法理依據，否決周庭參選。法律理據欠奉，但政治考量卻昭然若揭──打擊香港年青一代命運自主的決心。面對比普京更橫蠻的政治手腕，香港社會必須馬上整理和調配香港歷史、語言和文化提供的豐富資源與之抗衡。

在華人社會裏，香港最早和唯一全方位接觸西方文明。以足球為例，習近平的「中國夢」其中一項選項是中國大陸成為足球強國。香港卻早在上世紀的四、五十年代時，成為亞洲足球王國；當時香港的足球事業十分興旺，甲組足球聯賽的每場比賽，香港電台和商業電台都有評述員即場評述和廣播。香港電台的兩位評述員為盧振喧和葉觀楫；二人的評述十分生鬼和市井，遇着雙方中場混戰，他們經常說：「好似雞欄收市，亂晒大籠」。他們又創造了「醫院波」、「彈琵琶」等新詞彙形容球員的失誤。

他們這種評述方式，廣受當年的球迷歡迎。英國人發明現代足球，但英國人統治的香港卻創造了獨有的足球述語：龍門、右閘、左閘、中堅、禁區、12碼、界外球、掛網、頭槌、倒掛、斬波、鏟波、插花、撻Q、通坑渠、擺烏龍等等。射失12碼更被稱為12碼宴客，極盡嘲諷。這些自創的術語表達香港社會由來已久的自主精神和能力！

由於全方位接觸西方文明，歐風美雨在香港大行其道。但跟足球一樣，香港社會有自己一套接收的方式。上世紀六十年代風靡全球的英國搖滾樂隊Beatles，在香港由第一天開始被稱為「披頭四」，這一名稱直接表達香港社會對這隊四人樂隊，每位成員的頭髮都遮蓋着耳朵的觀感。法蘭仙納杜拉（Frank Sinatra）和皮禮士利（Elvis Presley）是上世紀五、六十年代流行樂壇的天王巨星，但香港社會卻分別戲稱二人為「瘦皮猴」和「貓王」，實在「冇面俾」。

同樣，美艷女星伊麗莎伯泰萊（Elizabeth Taylor）被稱為「玉婆」；七十年代的銀壇鐵漢查理士布朗臣（Charles Branson）則被稱為「斬柴佬」。不要以為香港社會的自主精神僅表現在流行文化的層次，不涉政治。位於港島半山區的「動植物公園」不知從那時開始被香港社會稱為「兵頭花園」，實在可圈可點。動植物公園和香港公園不過一街之隔，後者原為軍營，當中的「茶具博物館」實為駐港英軍三軍總司令的府第，擁有自主精神的香港社會一眼便看穿動植物公園其實是「兵頭花園」而已！

不要以為以上列舉的事例不過是亂改花名的小學雞行為，所謂唔怕唔識貨，最怕貨比貨，只須比較中國大陸一些奇怪的名稱，高下立見。2008年，北京舉辦奧運，奧運閉幕後，按慣例舉辦「殘奧」。奧運是奧林匹克運動會的簡稱，「殘奧」也是簡稱，但全名卻鮮被提及。

問題來了，「殘奧」者，人家稱作Paralympics，是把paraplegic和olympics合併而成，前者解作殘障。單從字源學而言，將人家的Paralympics譯作殘奧，不能說是錯誤，但卻是語意不清，一個殘字，除了令人想到殘障或殘疾，亦可以令人想到殘忍、殘酷或殘暴。人家原有的名稱確有殘疾的含意，但卻是要尋根問底才能明白。稱作殘奧則毫無保留，十分殘忍！

更加殘忍的是北京和其他中國大城市近日展開驅趕「低端人口」的措施，「低端人口」這名稱徹底暴露中共政權連一絲人道精神也沒有。科技或製成品有高端和低端之分，但每個人都應享有基本人權，每個人都有自己的尊嚴。被律政司起訴偷萬寧印花的77歲女清潔工，以77歲的高齡絕對能成功申請綜援，但香港就是有不少年過七旬的長者情願自食其力，獨立自主，為的就是一己的尊嚴。只有不尊重人權，漠視人的尊嚴的中共政權才會把中國大陸的人口分為高端和低端！更令人不齒的是一個靠生產低端產品起家的國度，竟然反面不認人，驅趕所謂低端人口。香港社會除了嗤之以鼻，更須強調命運自主。

其實命運自主並不是香港年青一代才重視，香港那些年過七旬的長者情願自食其力，也不願申請綜援，為的也是要命運自主。面對事事聽命於中共政權的特區政府以俄為師，無理打壓香港年青一代命運自主的決心，香港年青一代以至整個社會都須需要跟香港由來已久的自主精神加強連繫。對那些年過七旬，但依然要命運自主的長者而言，做小販原是不錯的出路；事實上做小販毋須仰人鼻息，正好實現命運自主。可惜香港的民主運動一直忽略小販行業的作用和意義，要跟香港由來已久的自主精神加強連繫，具體的做法是爭取恢復小販發牌。林鄭月娥說她對領展束手無策，但只要恢復小販發牌，領展便立即成為強弩之末。還有不少具體的做法，但認識和珍惜香港由來已久的自主精神，跟我們香港被壓迫的祖先相認是當務之急。

（注：本欄每周由不同作者執筆。）

作者：馬國明

馬國明
電郵 :mcwriter@appledaily.com

下一則
一切都不在乎 (王偉雄)